年輕人恐課本埋沒歷史

2018年06月05日

年輕人恐課本埋沒歷史

■有市民一家大細出席集會，承傳六四記憶。何柏佳攝

【六四29周年】

【本報訊】他們生於八九六四後，未曾親睹血腥鎮壓，90後、00後透過舊報道、父母和老師口述等，重塑29年前畫面。今年維園燭光依舊明亮，當中不乏年輕人身影，他們認為六四事件與香港無法分割，即使政治取向未必相同，仍期盼守護記憶、悼念為民主自由犧牲的英魂。近年部份大專學生組織不認同支聯會綱領，缺席維園集會，支聯會秘書李卓人承認這情況削弱港人向外界展示堅持平反六四的團結力量。

記者：袁樂婷 伍雅謙 袁楚雙 趙雅婷

城大專上學院公共行政學系一年級唐同學指，中學曾讀過六四歷史，「有個好細嘅框講六四，以前覺得六四事件可悲，𠵱家係覺得憤怒」。有大專學生會與六四切割，他也自稱本土派，但無論有何立場，也應記住這段歷史，「中史書字眼𠵱家有修改，我讀緊書時可能仲有教六四，下一代學生可能唔知乜事」。

唐說，日前看到有學生受訪，回答王維林隻身擋坦克照片來自戰爭電影，令他感驚訝，更加認為要不斷重提六四，「香港學生可能真係無責任幫中國爭取民主，但係大家都要記住呢段歷史，個政權有幾醜惡」。

自小二至今，已連續第七年參與集會的中二生唐同學，昨晚與父親同到維園。唐父形容六四屠城與納粹領袖希特拉無分別，希望兒子自小認識中共罪行。他仍記得兒子小時候參與集會，會捐出所有利是錢，豪言「有一億捐一億」。

唐同學則早已忘記這片段，但批評中共「亂咁殺人」，會繼續出席。他認為悼念六四無關年齡，「中共殺人就係唔啱，無話關唔關邊啲（年齡）人嘅事」。

■國殤之柱昨日由港大生按照傳統洗刷。何頴賢攝

港大生洗刷國殤之柱

部份大專學生組織缺席集會，中大和港大學生會代表昨於港台節目指出，對支聯會「建設民主中國」及「結束一黨專政」綱領有保留。港大學生會則按照傳統在校園內洗刷國殤之柱和獻花，會長黃程鋒指此舉傳承港大追求民主、無畏無懼精神，盼保留六四真相。《中大學生報》則在集會期間派發六四刊物。

90後社工林小姐指，讀大學時已有參與維園集會，感覺去年起人數減少。她認為參與集會是顯示立場，要求中共承認六四屠城責任，不論集會形式為何，「我支持嘅係平反六四」。同為社工、22歲的崔先生指，部份年輕人因無力感沉重，而不欲參與集會，「年輕一代好無力，又唔想承認中國係一個合法政權」。

崔指明白不少人未必同意支聯會的理念，除政治路線分歧，亦因支聯會未有聆聽、採納不同聲音，如讓不同意見者在大台發言。若支聯會對年輕人有多一分尊重，可吸納更多年輕人。

此外，對岸的尖沙嘴海旁另有悼念集會，發起人巫堃泰表示，近年越來越多年輕人不滿支聯會的集會，因此另起爐灶，強調中共仍未為六四事件負責，當日屠城屬國際刑事罪行，是反人類罪。近年不少人批評本土派與支聯會切割，遺忘六四慘劇，巫說，希望藉集會表明「我哋無忘記過」。

集會主要以英文進行，先讀出大會宣言以及手持電子蠟燭為犧牲者默哀，並朗誦已故諾貝爾和平獎得主劉曉波遺孀、至今仍被中共軟禁的劉霞的詩作。

上一則
上一則
堅持29年 義工：要求中共道歉

下一則
【六四29】李卓人真落地！走入校園與年青人談六四

【動即影】莫失莫忘

李卓人：口號如刻額頭上

7.1再上街抗中共打壓

陳日君嘆一國兩制走樣

市民：23條殺到都照嗌

北京越封殺泛民越反抗

廣州男：香港係中國良心

李旺陽妹突破監控錄片

流亡學者：拒絕遺忘就是抗強權

為愛港悼念 黃耀明：守護人性

堅持29年 義工：要求中共道歉

【六四29】李卓人真落地！走入校園與年青人談六四

【六四29】去唔去維園？大學生都拗唔完

驚五毛 集會學生想打格仔

曾拒行禮如儀 大專生回歸

難屬祭亡靈全程遭監控

鮑彤爆趙紫陽胡耀邦存矛盾

美卿引劉曉波：六四之魂仍未安息

蔡英文簡體字發帖 籲京正視六四

【六四2D睇】那些年的百萬港人大遊行六四數字回顧

「結束一黨專政」響徹維園11.5萬人悼六四

屌你老母,

928係咪血腥鎮壓呀？

初一起義, 係咪血腥鎮壓呀？